<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt/Estilos-XSLT.xsl"?>
<Estilos>

    <estilo nombre="Tagging">
        <descripcion>
            El tagging es el estilo más básico y común en el grafiti. Consiste en la firma del artista, generalmente su nombre o apodo, escrito de forma rápida y estilizada. Es una forma de autodefinición en la que los grafiteros buscan marcar su presencia en el espacio urbano.
            El tagging no suele incluir elementos decorativos complejos, pero es la base sobre la que se construyen otros estilos más elaborados de grafiti.
        </descripcion>
    </estilo>
    
    <estilo nombre="Throw-up">
        <descripcion>
            El throw-up es un estilo más elaborado que el tagging. Se caracteriza por el uso de letras grandes y simples que se rellenan con colores llamativos. El objetivo es hacerlo rápidamente, con un estilo que se puede reconocer fácilmente, pero que se ejecuta con mayor rapidez que el estilo de "piece".
            Los throw-ups generalmente se hacen con dos colores y se limitan a formas simples, pero son más visibles que los tags.
        </descripcion>
    </estilo>
    
    <estilo nombre="Piece">
        <descripcion>
            El "piece" (abreviatura de "masterpiece") es una de las formas más complejas de grafiti. Se distingue por el uso de colores vibrantes, sombras, y contornos, y generalmente incluye detalles artísticos que requieren más tiempo y habilidad para realizarse.
            Este estilo está diseñado para ser visualmente impactante y a menudo incluye un juego creativo con las letras, logrando formas abstractas y tridimensionales.
        </descripcion>
    </estilo>
    
    <estilo nombre="Wildstyle">
        <descripcion>
            El wildstyle es un estilo extremadamente elaborado y complejo. Las letras se deforman de tal manera que resultan difíciles de leer para quienes no están familiarizados con el grafiti.
            Este estilo incorpora curvas, flechas, y otras formas geométricas que entrelazan las letras, lo que hace que cada pieza sea única y difícil de reproducir.
        </descripcion>
    </estilo>
    
    <estilo nombre="Blockbuster">
        <descripcion>
            El blockbuster se caracteriza por el uso de letras grandes y claras, generalmente hechas con un solo color sólido. Su objetivo es ser visible desde una gran distancia.
            Este estilo se utiliza frecuentemente en trenes y paredes grandes, ya que es muy legible y fácil de identificar, a menudo con la intención de ocupar el espacio de manera dominante.
        </descripcion>
    </estilo>
    
    <estilo nombre="Stencil">
        <descripcion>
            El stencil grafiti se basa en la técnica del esténcil, en la que se utiliza una plantilla para crear imágenes o palabras en las paredes. Este estilo permite reproducir rápidamente una imagen o mensaje de manera precisa y repetitiva.
            Uno de los exponentes más famosos de este estilo es Banksy, quien ha usado el stencil como su medio principal para transmitir mensajes políticos y sociales.
        </descripcion>
    </estilo>
    
    <estilo nombre="Poster Art">
        <descripcion>
            El poster art es una forma de grafiti en la que el artista crea posters que luego son pegados en las paredes de las ciudades. Estos posters suelen tener un mensaje claro, y a menudo combinan elementos gráficos con textos.
            Este estilo se diferencia de otros en que el grafitero no pinta directamente sobre la pared, sino que utiliza una forma de intervención urbana más temporal.
        </descripcion>
    </estilo>
    
    <estilo nombre="Muralismo">
        <descripcion>
            El muralismo es una forma de grafiti que se enfoca en crear grandes murales en paredes, a menudo con mensajes políticos, sociales o culturales. Este estilo se inspira en las tradiciones artísticas de murales antiguos y modernos, pero se expresa en el contexto urbano.
            En lugar de ser un simple acto de vandalismo, el muralismo busca transformar el espacio público en una forma de arte accesible y significativo para la comunidad.
        </descripcion>
    </estilo>
    
    <estilo nombre="Character Style">
        <descripcion>
            El character style se enfoca en la creación de personajes, ya sea animales, figuras humanas, o personajes imaginarios. Estos personajes a menudo se utilizan en conjunto con otros estilos de grafiti, pero pueden ser independientes por sí mismos.
            Los personajes en este estilo tienen un estilo visual muy característico, a menudo inspirado en los cómics, la caricatura y el arte pop.
        </descripcion>
    </estilo>
    
    <estilo nombre="3D Graffiti">
        <descripcion>
            El 3D graffiti lleva el concepto de las letras de grafiti a un nuevo nivel, creando una ilusión de tridimensionalidad. Este estilo utiliza sombras, luces y perspectivas para que las letras o figuras parezcan estar flotando o saliendo de la pared.
            Es uno de los estilos más desafiantes, ya que requiere un alto nivel de habilidad técnica en cuanto a la perspectiva y el color.
        </descripcion>
    </estilo>

</Estilos>