<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt/Historia-XSLT.xsl"?>
<Historia>

    <Palabra>
        <Titulo>Etimología</Titulo>
        <descripcion>
        La palabra grafiti proviene del italiano "graffiti", que es el plural de "graffito". 
        Este término deriva del verbo italiano "graffiare", que significa "rayar" o "arañar". 
        Originalmente, se usaba para describir inscripciones o dibujos grabados en paredes, 
        como los encontrados en las ruinas de la Antigua Roma y Pompeya. Con el tiempo, el 
        término evolucionó y comenzó a asociarse con el arte urbano moderno, especialmente 
        con los movimientos surgidos en ciudades como Nueva York en la década de 1970.
        </descripcion>
    </Palabra>

    <Antiguedad>
        <Titulo>Orígenes del grafiti</Titulo>

        <etapa>
            <titulo>Antigüedad</titulo>
            <descripcion>
            El origen del grafiti se remonta a las antiguas civilizaciones. En el Imperio Romano y la ciudad de Pompeya, 
            se encontraron inscripciones grabadas en las paredes con mensajes políticos, declaraciones de amor y sátiras. 
            Estas marcas eran una forma de comunicación popular entre la gente común.
            </descripcion>
        </etapa>
        
        <etapa>
            <titulo>Edad Media y Renacimiento</titulo>
            <descripcion>
            Durante la Edad Media, el grafiti fue menos común, pero aún se podían encontrar inscripciones talladas en 
            iglesias y fortalezas. En el Renacimiento, algunos artistas y viajeros dejaron su firma en monumentos 
            históricos, registrando su paso por distintas ciudades.
            </descripcion>
        </etapa>
        
        <etapa>
            <titulo>Siglo XIX y principios del XX</titulo>
            <descripcion>
            Con el auge de los movimientos obreros y revolucionarios, el grafiti comenzó a utilizarse como una herramienta 
            de protesta. En algunos países, las paredes se llenaron de mensajes políticos y reivindicaciones sociales. 
            Durante las guerras mundiales, los soldados dejaban inscripciones en búnkeres y edificios destruidos.
            </descripcion>
        </etapa>
        
        <etapa>
            <titulo>Década de 1970 - Auge del grafiti moderno</titulo>
            <descripcion>
            El grafiti tal como se conoce hoy en día tuvo su explosión en Nueva York durante los años 70. Jóvenes 
            comenzaron a plasmar sus nombres en las paredes y vagones del metro, dando origen al "tagging". Con el tiempo, 
            evolucionó en estilos más elaborados, como los murales y el "wildstyle". Esta etapa marcó la vinculación del 
            grafiti con la cultura hip-hop.
            </descripcion>
        </etapa>
        
        <etapa>
            <titulo>Actualidad</titulo>
            <descripcion>
            En la actualidad, el grafiti ha evolucionado en diferentes formas. Existen artistas urbanos reconocidos 
            mundialmente que exponen sus obras en galerías, mientras que otros continúan con el grafiti callejero como 
            forma de expresión. A pesar de que en muchos lugares sigue siendo ilegal, ha sido aceptado como un arte urbano 
            legítimo en numerosas ciudades.
            </descripcion>
        </etapa>
            
    </Antiguedad>

    <Pintadas_Famosas>
        <Titulo>Pintadas Famosas</Titulo>

        <pintada>
            <titulo>Grafitis de Pompeya</titulo>
            <descripcion>
            En las ruinas de Pompeya, se han encontrado inscripciones que datan del siglo I d.C. 
            Estas pintadas incluyen mensajes políticos, sátiras, declaraciones de amor e incluso 
            publicidad de espectáculos en la arena. Son un testimonio de cómo la escritura en 
            paredes ha sido una forma de comunicación desde la antigüedad.
            </descripcion>
        </pintada>

        <pintada>
            <titulo>Kilroy was here</titulo>
            <descripcion>
            Durante la Segunda Guerra Mundial, los soldados aliados popularizaron la frase 
            "Kilroy was here" acompañada de un dibujo de un personaje asomando sobre una línea. 
            Este grafiti apareció en numerosos lugares del mundo y se convirtió en un símbolo de 
            la presencia militar estadounidense.
            </descripcion>
        </pintada>

        <pintada>
            <titulo>Muro de Berlín</titulo>
            <descripcion>
            Antes de su caída en 1989, el Muro de Berlín fue un enorme lienzo de protesta y arte. 
            Mientras que el lado oriental estaba fuertemente vigilado y sin marcas, el lado occidental 
            estaba cubierto de mensajes políticos y murales que simbolizaban la lucha por la libertad 
            y la resistencia contra la opresión.
            </descripcion>
        </pintada>

        <pintada>
            <titulo>Banksy - Niño con globo</titulo>
            <descripcion>
            Uno de los grafitis más famosos del artista Banksy, "Niño con globo" representa a un niño 
            que extiende su mano hacia un globo rojo en forma de corazón. Esta obra, pintada en Londres, 
            ha sido interpretada como un símbolo de esperanza y pérdida. Banksy es conocido por sus 
            mensajes políticos y su identidad anónima.
            </descripcion>
        </pintada>

        <pintada>
            <titulo>Graffiti de Mayo del 68</titulo>
            <descripcion>
            Durante las protestas estudiantiles y obreras en Francia en mayo de 1968, muchas paredes de 
            París fueron cubiertas con frases revolucionarias como "La imaginación al poder" y 
            "Prohibido prohibir". Estos grafitis se convirtieron en símbolos de lucha y resistencia contra 
            el sistema.
            </descripcion>
        </pintada>

    </Pintadas_Famosas>

    <Modernidad>
        <Titulo>Grafiti en la Actualidad</Titulo>

        <intro>
            En la actualidad, el grafiti ha evolucionado hasta convertirse en una de las expresiones 
            artísticas urbanas más influyentes del mundo. Lo que alguna vez fue considerado únicamente 
            como un acto de vandalismo, hoy es reconocido en muchas ciudades como una forma legítima 
            de arte y protesta social.
        </intro>

        <tema>
            <titulo>Grafiti como arte urbano</titulo>
            <descripcion>
            Muchas ciudades han comenzado a valorar el grafiti como una manifestación cultural y artística. 
            En algunos casos, se han destinado espacios específicos donde los artistas pueden plasmar sus 
            obras de manera legal, como en el barrio de Wynwood en Miami o en la East Side Gallery en Berlín. 
            Además, artistas como Banksy han logrado llevar el grafiti a galerías y subastas de arte, 
            consolidándolo dentro del mundo del arte contemporáneo.
            </descripcion>
        </tema>

        <tema>
            <titulo>Grafiti y activismo social</titulo>
            <descripcion>
            A lo largo de los años, el grafiti ha sido una herramienta de protesta social y política. 
            Mensajes contra la injusticia, el racismo y la corrupción aparecen en las calles de muchas 
            ciudades. Durante movimientos como Black Lives Matter o las protestas en América Latina, 
            los grafitis han servido para amplificar las voces de quienes buscan cambios en la sociedad.
            </descripcion>
        </tema>

        <tema>
            <titulo>Grafiti y su impacto en la sociedad</titulo>
            <descripcion>
            Aunque el grafiti ha sido históricamente perseguido y catalogado como una actividad clandestina, 
            su presencia en el paisaje urbano es innegable. Lejos de ser un simple acto de vandalismo, 
            muchos grafiteros ven en sus creaciones una forma de comunicación con la sociedad, una voz que 
            expresa lo que muchas veces no tiene espacio en los medios convencionales.  
            <br/><br/>
            Su capacidad para transformar espacios olvidados en murales llenos de significado demuestra 
            que el grafiti no solo es una manifestación artística, sino también una herramienta de cambio. 
            Desde sus orígenes, ha sido un lenguaje de los inconformes, un símbolo de resistencia y una 
            forma de devolverle la identidad a las calles. Más que una simple pintura sobre un muro, 
            el grafiti es una expresión de libertad que continúa evolucionando y dejando su huella 
            en la historia urbana.
            </descripcion>
        </tema>

    </Modernidad>

</Historia>
