<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt/Artistas-XSLT.xsl"?>
<Artistas>

    <grafitero nombre="Jean-Michel Basquiat">
        <origen>Estados Unidos (Nueva York)</origen>
        <estilo>Combina graffiti, arte primitivo y pintura expresionista.</estilo>
        <descripcion>
            Jean-Michel Basquiat comenzó su carrera artística como parte 
            del movimiento de graffiti en Nueva York en los años 70 bajo el alias SAMO. 
            Su estilo único fusionaba el graffiti con influencias de arte contemporáneo 
            y de la cultura afroamericana. A pesar de haber iniciado como un grafitero, 
            Basquiat alcanzó fama mundial como pintor en la escena del arte contemporáneo.
        </descripcion>
    </grafitero>

    <grafitero nombre="Banksy">
        <origen>Reino Unido</origen>
        <estilo>Arte urbano con fuerte mensaje político, social y satírico.</estilo>
        <descripcion>
            Banksy es uno de los grafiteros más famosos y misteriosos del mundo. 
            Su identidad real sigue siendo desconocida, lo que ha alimentado su leyenda. 
            Se ha destacado por sus obras cargadas de crítica social y política, a menudo sobre 
            temas como la guerra, la pobreza, el consumismo y los derechos humanos.
        </descripcion>
    </grafitero>

    <grafitero nombre="Keith Haring">
        <origen>Estados Unidos (Pensilvania)</origen>
        <estilo>Graffiti pop, arte de línea y figuras geométricas.</estilo>
        <descripcion>
            Keith Haring fue un artista y activista que ganó fama en Nueva York en 
            los años 80. Su estilo de líneas simples y figuras humanas contorneadas lo hizo muy 
            popular. Además de ser un influyente grafitero, Haring usó su arte para apoyar causas 
            sociales, como la lucha contra el VIH/SIDA y la defensa de los derechos civiles.
        </descripcion>
    </grafitero>

    <grafitero nombre="Taki 183">
        <origen>Estados Unidos (Nueva York)</origen>
        <estilo>Tagging.</estilo>
        <descripcion>
            Taki 183 fue uno de los primeros grafiteros en ganar notoriedad en Nueva York 
            durante la década de 1970. Su apodo, que proviene de su nombre y número de calle, fue una 
            de las primeras firmas conocidas en el mundo del graffiti. Taki 183 popularizó el tagging, 
            una forma de grafiti en la que los artistas escriben sus nombres rápidamente en paredes y 
            otros objetos públicos.
        </descripcion>
    </grafitero>

    <grafitero nombre="Lady Pink">
        <origen>Ecuador/Estados Unidos (Nueva York)</origen>
        <estilo>Graffiti de estilo "wildstyle".</estilo>
        <descripcion>
            Lady Pink es una de las primeras mujeres grafiteras en ganar reconocimiento en un 
            campo predominantemente masculino. Comenzó su carrera en Nueva York en los años 70 y fue 
            influenciada por el "wildstyle", un estilo que mezcla letras de manera compleja. Su arte 
            también tiene un enfoque feminista y empoderante, destacándose tanto por su destreza técnica 
            como por sus representaciones visuales que reflejan el empoderamiento femenino y la lucha social.
        </descripcion>
    </grafitero>

    <grafitero nombre="RETNA">
        <origen>Estados Unidos (Los Ángeles)</origen>
        <estilo>Letras estilizadas con influencia de la caligrafía.</estilo>
        <descripcion>
            RETNA, nacido Marquis Lewis, es conocido por su estilo único de graffiti, 
            que utiliza formas de letras que parecen estar basadas en caligrafía árabe, africana y 
            otras culturas. Su arte está influenciado por su entorno en Los Ángeles y se ha expuesto 
            en galerías internacionales.
        </descripcion>
    </grafitero>

    <grafitero nombre="Shepard Fairey">
        <origen>Estados Unidos (Carolina del Sur)</origen>
        <estilo>Arte pop, propaganda política y muralismo.</estilo>
        <descripcion>
            Shepard Fairey es conocido por su famoso cartel de "Hope" con la imagen de 
            Barack Obama, y por su marca Obey Giant. Fairey utiliza imágenes populares, como el retrato 
            de André the Giant, y las transforma en obras de arte que cuestionan el poder y la cultura 
            de consumo. Su trabajo ha tenido un gran impacto tanto en las calles como en el mundo del 
            arte comercial.
        </descripcion>
    </grafitero>

    <grafitero nombre="Futura (anteriormente Futura 2000)">
        <origen>Estados Unidos (Nueva York)</origen>
        <estilo>Abstracto, geométrico, futurista.</estilo>
        <descripcion>
            Futura es conocido por su estilo único que mezcla el graffiti con elementos 
            del arte abstracto. Fue uno de los primeros artistas en hacer el salto del graffiti de las 
            calles a las galerías de arte. Su estilo se distingue por la utilización de formas geométricas, 
            líneas fluídas y colores vibrantes.
        </descripcion>
    </grafitero>

    <grafitero nombre="Os Gemeos">
        <origen>Brasil</origen>
        <estilo>Graffiti surrealista y de estilo fantástico.</estilo>
        <descripcion>
            Os Gemeos es el nombre de los gemelos brasileños Gustavo y Otávio Pandolfo, quienes 
            comenzaron su carrera como grafiteros en las calles de São Paulo. Su estilo es muy distintivo, 
            con figuras de personas amarillas que se asemejan a los dibujos animados. Su arte es una mezcla 
            de cultura brasileña, surrealismo y el estilo visual del graffiti.
        </descripcion>
    </grafitero>

</Artistas>